\documentclass[12pt]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\input{header.tex}

\title{Tegur- og Málfræði}
\subtitle{Fyrirlestrarnótur}
\author{Matthías Páll Gissurarson}
\date{Vor 2015}


\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\section{Mengi: Ritháttur og upprifjun}
Gefum okkur að til grundvallar liggi ``hæfilega''  stórt almengi.

\begin{itemize}
\item Fjölskylda af hlutmengjum í mengi M er vörpun \(a: \Lambda \to \mathcal{P}(M) \). Skrifum í stað $a(\alpha)$ og táknum $a$ með $(A_{\alpha})_{\alpha \in \Lambda}$. $\Lambda$ kallast \emph{stikamengi} fjölskyldunnar.
\item \[ \bigcap_{\alpha \in \Lambda} := \set{x \in M | x \in A_{\alpha} \text{ f. \emph{öll} $\alpha$ úr $\Lambda$}}\]
\item \[ \bigcup_{\alpha \in \Lambda} := \set{x \in M | x \in A_{\alpha} \text{ f. \emph{eitthvert} $\alpha$ úr $\Lambda$}}\]

\item Fyrir $A \subseteq M$ setjum við \[A^C = M \setminus A := \set{ x \in M | x \not\in A}\] og köllum \emph{fyllimengi} A (í M).
\item Fyrir $ A, B \subseteq M$ setjum við \[B \setminus A := \set{ x \in B | x \not\in A} = B \cap A^C\]
\item Fyrir $A,B \subseteq M$ kallast \[ A \Delta B := ( A \setminus B) \cup (B \setminus A) \] (s.s. bara þau stök sem eru í öðru hvoru, en ekki báðum) \emph{samhverfur mismunur} A og B.

\item \emph{Reglur de Morgan} \[ (\bigcup_{\alpha \in \Lambda} A_{\alpha})^C = \bigcap_{\alpha \in \Lambda} A_{\alpha}^C\]

\[ (\bigcap_{\alpha \in \Lambda} A_{\alpha})^C = \bigcup_{\alpha \in \Lambda} A_{\alpha}^C\]
\item Fyrir $ A \subseteq M$ skgr. við kennifall $A$:
\[ 1_A: M \to \R, 1_A(x) = \bcondef 1 & \Ef x \in A \\ 0 & \Ef x \not\in A \econdef \]A

\item Fyrir $A,B \subseteq M$ gildir $1_{A \cap B} = 1_A \cdot 1_B$, $1_{A \cup B} = 1_A + 1_B - 1_{A \cap B}$ og $1_{A^C} = 1 - 1_A$.
\end{itemize}

\section{Firðrúm} Hlutmengi í firðrúmi er opið \emph{þþaa} það sé sammengi af opnum kúlum. Sér í lagi er hlutmengi í $\R$ opið \emph{þþaa} það sé sammengi af opnum bilum.

\chapter{}
\section{Riemann Darboux- heildið} er mjög þunglamalegt og hegðar sér illa m.t.t markgilda; runa af Riemann heildanlegum föllum getur hæglega stefnt (í sérhverjum punkti) á fall sem er ekki Riemann heildanlegt (stundum kallað einfaldlega samleitið).

\begin{daemi}
\[f: [0,1] \to R, f(x) = \bcondef 0 & \Ef x \in \Q \\ 1 & \Ef x \in \Q \econdef  | f = 1_{Q \cap [0,1]}. \]

$\Q$ er teljanlegt, svo að til er gagntækt fall $q: \N \to \Q \cap [0,1]$, þ.e.a.s. til er runa $(q_n)_{n \in \N}$ þar sem sérhver ræð tala úr $[0,1]$ kemur nkvl. einu sinni fyrir. Setjum $A_n = \set{q_1, \dotsc, q_n}$ og $f_n = 1_{A_n}$. Þá er $f_n \nearrow f$ og ljóst er að $f_n$-in eru Riemann heildanleg, en $f$ ekki.

Hugmyndin er sú að stækka flokk heildanlegra falla þ.a. ekki $f$ gildi.

Allar eðlilegar reiknireglur varðandi heildi gilda áfram.

Flokkurinn er mun þjálli m.t.t. ýmissa aðgerða, sérstaklega markgildistöku.
\end{daemi}

\section{Núllmengi}
\subsection{Dæmi}
\begin{enumerate}[i)]
\item Öll teljanleg hlutmengi í $\R$ eru Núllmengi: Ef $(x_n)_{n \geq 1}$ er upptalning á stökum teljanlegs mengis, þá er $A = \cup_{n \geq 1} [x_n, x_n]$ og $\sum_{n = 1}^{\infty} l([x_n,x_n]) = \sum_{n=1}^{\infty} 0 = 0$
\item $l(\emptyset) = l(]0,0[) = 0$, svo að $\emptyset$ er núllmengi.
\end{enumerate}

\section*{Innskot}

\begin{setn}
Látum $\sum_{n=1}^{\infty}$ vera alsamleitna tvinntalnaröð og $\sigma: \overbrace{\N}^{n \geq 1} \to \N$ vera gagntæka vörpun (umröðun). Þá er röðin $\sumninfty{1} a_{\sigma(n)}$ alsamleitin og $\sumninfty{1} a_{\sigma(n)} = \sumoinfty a_n$.
\end{setn}
\begin{proof}
Fyrir $N > 0$ er til $M > 0$ þ.a. $\set{\sigma(1), \dotsc, \sigma(n)} \subseteq \set{1, \dotsc, M}$.
\[\sum_{n=1}^{N}  \abs{a_{\sigma(n)}}
\leq \sum_{n = 1}^M \abs{a_n}
\ub{\leq \sumninfty{1} \abs{a_n}}{$< +\infty$}
\]
þar með er $\sumoinfty \abs{a_{\sigma(n)}}$ alsamleitin.
Setjum nú fyrir öll $n \geq 1$ $S_n := \sum_{k=1}^n a_k$ og $T_n := \sum_{k=1}^n a_{\sigma(k)}$.
Okkur nægir að sýna að f. sérhvert $\epsilon > 0$ sé til $n_0$ þ.a. $\abs{S_n - T_n} \leq \epsilon$ f. öll $n \geq n_0$.

Gefum okkur $\eps > 0$ og veljum $N$ þ.a. $\sum_{j = N+1}^{\infty} \abs{a_j} \leq \epsilon$. Tökum svo $n_0$ þ.a. $ \set{1, \dotsc, n} \subseteq \set{\sigma(1), \dotsc, \sigma(n_0)}$. Þá styttast tölurnar $\abs{a_n, \dotsc, a_n}$ allar út í mismuninum $S_n - T_n$, og þar með $\abs{S_n - T_n} \leq \sum_{j = N+1}^{\infty} \abs{a_j}  \leq \epsilon$ ef $n \geq n_0$.
\end{proof}

\begin{setn}[Umröðunarsetning Riemanns]
Ef $\sum a_n$, þar sem $a_n$ eru rauntölur er samleitin, en $\sum \abs{a_n} = \infty$, þ.e.
samleitin en ekki alsamleitin, og $L \in [-\infty, +\infty]$, þá er til gagntæk vörpun
$\sigma: \N \to \N$ sem hefur þann eiginleika að $\sumoinfty a_{\sigma(n)} = L$.
\end{setn}
\begin{proof} Sleppt.

Lausleg útskýring:
\[a_n^+ \bcondef a_n & \Ef a_n \geq 0 \\ 0 & \Ef a_n < 0 \econdef 
a_n^- \bcondef \abs{a_n} & \Ef a_n \leq 0 \\ 0 & \Ef a_n > 0 \econdef
\]
Ef $a_n$ er alsamleitin, þá er $\sum a_n = \ub{\sum a_n^+}{saml} - \ub{\sum a_n^-}{saml}$,
en ef $\sum a_n$ er samleitin en ekki alsamleitin, þá eru $\sum a_n^+$ og $\sum a_n^-$ báðar ósamleitnar.

\end{proof}

Látum nú $\Lambda$ vera eitthvað teljanlegt mengi og $(a_{\alpha})_{\alpha \in \Lambda}$ vera fjölskylda af tvinntölum. Við segjum að summan $\sum_{\alpha \in \Lambda}$ sé alsamleitin ef
til er gagntæk vörpun $\sigma: \N \to \Lambda$ þ.a. $\sumoinfty \abs{a_{\sigma(n)}} < +\infty$ (þ.e.a.s. $\sumoinfty \abs{a_{\sigma(n)}}$ er alsamleitin). Táknum þá summuna með $\sumoinfty \abs{a_n}$. Skv. setn sem við vorum að sanna, þá er þessi eiginleiki óháður valinu á $\sigma$.

\section*{Æfing}
Látum $(a_{\alpha})_{\alpha \in \Lambda}$ eins og áður. Sýnið: Ef $a_{\alpha}$ er alsamleitin, þá gildir f. sérhvert $\epsilon > 0$ að til er endanlegt hlutmengi $I$ í $\Lambda$ sem uppfyllir
\[ \abs{\sum_{\alpha \in \Lambda} a_{\alpha} - \sum_{\alpha \in J} } < \epsilon \]
fyrir öll endanleg $J$ þ.a. $I \subseteq J \subseteq \Lambda $. 

\begin{ath} Út frá umröðunarsetningu fæst að samleitin röð $\sumoinfty a_n$ sem breytist ekki við umraðanir er alsamleitin. 

%{} skilgreinir lokun, þ.a. inní henni get ég deffað eins og ég vil.
{ 
    \def\aal{a_{\alpha}}
    \def\aall{(\aal)_{\alpha \in \Lambda}}
    \def\saal{\sum_{\alpha \in \Lambda} a_{\alpha}} 

\newcommand{\sal}[1]{\sum_{\alpha \in #1} a_{\alpha } }

Takið eftir að summa 
$\saal$ er alsamleitin þþaa til sé $ K > 0$ sem uppfyllir

$\sal{I} \abs{\aal} \leq K$ f. öll endanleg $I \subseteq \Lambda$.

\def\mn{(m,n)}
\def\amn{a_{m,n}}
Lítum nú á tilfellið $(\amn)_{\mn \in \underbrace{\N \times \N}_{\N^2}}$.

Ef $\sum_{\mn \in \N^2} \amn$ er alsamleitin, þá er til $k > 0$ þ.a.
$\sum_{m=1}^M \sum_{n=1}^N | \amn| \leq k$ f. öll $M$ og $N$.
Þá er $\sum_{n=1}^N \abs{\amn} \leq k$ f. öll m og öll $N$. og því
$\sumoinfty \abs{\amn} \leq k$ og $\forall m$ og þar með $\sum_{n=1}^N \left(\sum_{m=1}^M \abs{\amn}\right) \leq k$ f. öll $M$. Af því leiðir að $\sum_{m=1}^{\infty} \left( \sumoinfty \abs{\amn} \right) \leq k$ og þar með er $\sum_{m=1}^{\infty} \left( \sumoinfty \abs{\amn} \right)$ alsamleitin.
}


\end{ath}
\end{document}
